\section{Ausblick} %\todo{rewrite; sachen die gehen in Arbeit packen; Amplituden komplett raus}
\addcontentsline{toc}{section}{Ausblick}
\iffalse
Da unser Verfahren über die Least Squares Methode sehr leicht auf eine beliebige Anzahl von Mikrofonen erweiterbar ist, wollen wir die Genauigkeit und insbesondere die Reichweite der Richtungsbestimmung noch weiter erhöhen, indem wir anstelle von vier Mikrofonen acht Mikrofone verwenden. Dies würde es uns außerdem erlauben, die Richtungsbestimmung unabhängig von der Schallgeschwindigkeit  durchzuführen, indem diese als eine weitere Variable eingeführt wird. Damit würde sich die Genauigkeit der Richtungsbestimmung weiter verbessern.

Weiterhin könnte die Richtungsbestimmung verbessert werden, indem auch die Amplituden mit einbezogen werden. Diese stehen durch die Fourier-Transformation bereits zur Verfügung und könnten ebenfalls zu einer weiteren Verbesserung der Reichweite und Genauigkeit der Richtungsbestimmung beitragen.
%\todo{vll. mal wirklich unabhöngikeit v. schallgeschwindigkeit einbauen?}
\fi
Die Fouriertransformation eignet sich gut, um aus einem Audiosignal die Amplituden und Phaseninformation der einzelnen Frequenzen zu extrahieren. Allerdings ist sie hierfür nicht die einzige Möglichkeit. Deswegen wollen wir untersuchen, in wieweit sich die Wavelettransformation für unser Verfahren eignet. Außerdem ist die Richtungsbestimmung mit unserem Verfahren noch abhängig von der Schallgeschwindigkeit, die in der Natur variieren kann. Deswegen wollen wir die Schallgeschwindigkeit als Variable bei der Richtungsbestimmung berechnen